{"indexed":{"date-parts":[[2025,3,24]],"date-time":"2025-03-24T07:33:25Z","timestamp":1742801605792,"version":"3.37.3"},"reference-count":69,"publisher":"Wiley","issue":"4","license":[{"start":{"date-parts":[[2014,12,20]],"date-time":"2014-12-20T00:00:00Z","timestamp":1419033600000},"content-version":"vor","delay-in-days":0,"URL":"http:\/\/creativecommons.org\/licenses\/by-nc-nd\/4.0\/"}],"funder":[{"name":"Bavarian State Ministry of Education and Culture, Science and the Arts (Barcoding Fauna Bavarica, BFB)"},{"name":"German Federal Ministry of Education and Research (German Barcode of Life GBOL2)","award":["BMBF #01LI1101B"]},{"name":"Government of Canada to Genome Canada"},{"DOI":"10.13039\/501100000092","name":"Ontario Genomics Institute","doi-asserted-by":"crossref","id":[{"id":"10.13039\/501100000092","id-type":"DOI","asserted-by":"crossref"}]},{"name":"Ontario Ministry of Research and Innovation and NSERC"},{"name":"BOLD"}],"content-domain":{"domain":[],"crossmark-restriction":false},"published-print":{"date-parts":[[2015,7]]},"abstract":"<jats:title>Abstract<\/jats:title><jats:p>Beetles are the most diverse group of animals and are crucial for ecosystem functioning. In many countries, they are well established for environmental impact assessment, but even in the well\u2010studied Central European fauna, species identification can be very difficult. A comprehensive and taxonomically well\u2010curated <jats:styled-content style=\"fixed-case\">DNA<\/jats:styled-content> barcode library could remedy this deficit and could also link hundreds of years of traditional knowledge with next generation sequencing technology. However, such a beetle library is missing to date. This study provides the globally largest <jats:styled-content style=\"fixed-case\">DNA<\/jats:styled-content> barcode reference library for Coleoptera for 15\u00a0948 individuals belonging to 3514 well\u2010identified species (53% of the German fauna) with representatives from 97 of 103 families (94%). This study is the first comprehensive regional test of the efficiency of <jats:styled-content style=\"fixed-case\">DNA<\/jats:styled-content> barcoding for beetles with a focus on Germany. Sequences \u2265500 bp were recovered from 63% of the specimens analysed (15\u00a0948 of 25\u00a0294) with short sequences from another 997 specimens. Whereas most specimens (92.2%) could be unambiguously assigned to a single known species by sequence diversity at <jats:styled-content style=\"fixed-case\">CO<\/jats:styled-content>1, 1089 specimens (6.8%) were assigned to more than one Barcode Index Number (<jats:styled-content style=\"fixed-case\">BIN<\/jats:styled-content>), creating 395 <jats:styled-content style=\"fixed-case\">BIN<\/jats:styled-content>s which need further study to ascertain if they represent cryptic species, mitochondrial introgression, or simply regional variation in widespread species. We found 409 specimens (2.6%) that shared a <jats:styled-content style=\"fixed-case\">BIN<\/jats:styled-content> assignment with another species, most involving a pair of closely allied species as 43 <jats:styled-content style=\"fixed-case\">BIN<\/jats:styled-content>s were involved. Most of these taxa were separated by barcodes although sequence divergences were low. Only 155 specimens (0.97%) show identical or overlapping clusters.<\/jats:p>","DOI":"10.1111\/1755-0998.12354","type":"journal-article","created":{"date-parts":[[2014,12,4]],"date-time":"2014-12-04T11:23:26Z","timestamp":1417692206000},"page":"795-818","source":"Crossref","is-referenced-by-count":193,"title":"A comprehensive <scp>DNA<\/scp> barcode database for Central European beetles with a focus on Germany: adding more than 3500 identified species to BOLD","prefix":"10.1111","volume":"15","author":[{"given":"Lars","family":"Hendrich","sequence":"first","affiliation":[{"name":"Bavarian State Collection of Zoology (SNSB \u2013 ZSM) M\u00fcnchhausenstrasse 21 81247 M\u00fcnchen Germany"}]},{"given":"J\u00e9r\u00f4me","family":"Morini\u00e8re","sequence":"additional","affiliation":[{"name":"Bavarian State Collection of Zoology (SNSB \u2013 ZSM) M\u00fcnchhausenstrasse 21 81247 M\u00fcnchen Germany"}]},{"given":"Gerhard","family":"Haszprunar","sequence":"additional","affiliation":[{"name":"Bavarian State Collection of Zoology (SNSB \u2013 ZSM) M\u00fcnchhausenstrasse 21 81247 M\u00fcnchen Germany"},{"name":"Department of Biology II and GeoBioCenter Ludwig\u2010Maximilians\u2010University Richard\u2010Wagner\u2010Stra\u03b2e 10 80333 M\u00fcnchen Germany"}]},{"given":"Paul D. N.","family":"Hebert","sequence":"additional","affiliation":[{"name":"Biodiversity Institute of Ontario (BIO) University of Guelph Guelph ON N1G 2W1 Canada"}]},{"given":"Axel","family":"Hausmann","sequence":"additional","affiliation":[{"name":"Bavarian State Collection of Zoology (SNSB \u2013 ZSM) M\u00fcnchhausenstrasse 21 81247 M\u00fcnchen Germany"},{"name":"Department of Biology II and GeoBioCenter Ludwig\u2010Maximilians\u2010University Richard\u2010Wagner\u2010Stra\u03b2e 10 80333 M\u00fcnchen Germany"}]},{"given":"Frank","family":"K\u00f6hler","sequence":"additional","affiliation":[{"name":"Coleopterological Science Office \u2013 Frank K\u00f6hler Strombergstrasse 22a 53332 Bornheim Germany"}]},{"given":"Michael","family":"Balke","sequence":"additional","affiliation":[{"name":"Bavarian State Collection of Zoology (SNSB \u2013 ZSM) M\u00fcnchhausenstrasse 21 81247 M\u00fcnchen Germany"},{"name":"Department of Biology II and GeoBioCenter Ludwig\u2010Maximilians\u2010University Richard\u2010Wagner\u2010Stra\u03b2e 10 80333 M\u00fcnchen Germany"}]}],"member":"311","published-online":{"date-parts":[[2014,12,20]]},"reference":[{"key":"e_1_2_6_2_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1614\/WT-D-12-00085.1"},{"key":"e_1_2_6_3_1","first-page":"512","volume-title":"Longhorn Beetles \u2013 Illustrated key to the Cerambycidae and Vesperidae of Europe","author":"Bense U","year":"1995"},{"key":"e_1_2_6_4_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1093\/sysbio\/sys037"},{"key":"e_1_2_6_5_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.2478\/dna-2012-0001"},{"key":"e_1_2_6_6_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.5962\/bhl.part.85511"},{"key":"e_1_2_6_7_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/j.1461-9563.2012.00586.x"},{"key":"e_1_2_6_8_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1016\/j.ecolind.2014.02.030"},{"key":"e_1_2_6_9_1","first-page":"95","article-title":"Zur Verbreitung von Harpalus subcylindricus (Dejean, 1829) in Deutschland","volume":"2000","author":"Butterweck MD","year":"2000","journal-title":"Angewandte Carabidologie"},{"key":"e_1_2_6_10_1","first-page":"280","volume-title":"De Waterkevers van Nederland","author":"Drost M","year":"1992"},{"key":"e_1_2_6_11_1","doi-asserted-by":"crossref","first-page":"45","DOI":"10.1080\/21686351.1998.12277760","article-title":"Syst\u00e9matique et biog\u00e9ographie des sous\u2010esp\u00e8ces Europ\u00e9ennes d\u2032Ocypus ophthalmicus (Scopoli, 1763) (Coleoptera: Staphylinidae)","volume":"34","author":"Drugmand D","year":"1998","journal-title":"Annales de la Soci\u00e9t\u00e9 Entomologique de France (N.S.)"},{"key":"e_1_2_6_12_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1002\/ciuz.201390055"},{"key":"e_1_2_6_13_1","unstructured":"EI Fossen 2014 118"},{"key":"e_1_2_6_14_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/j.1365-2427.1989.tb01109.x"},{"volume-title":"Die K\u00e4fer Mitteleuropas","year":"1964","author":"Freude H","key":"e_1_2_6_15_1"},{"key":"e_1_2_6_16_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1016\/j.tree.2012.04.012"},{"key":"e_1_2_6_17_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1017\/S000748531200079X"},{"key":"e_1_2_6_18_1","first-page":"944","volume-title":"Umwelt, LUBW Landesanstalt f\u00fcr: Die R\u00fcsselk\u00e4fer Baden\u2010W\u00fcrttembergs","author":"Hassler M","year":"2010"},{"key":"e_1_2_6_19_1","first-page":"45","article-title":"Barcoding Fauna Bavarica \u2010 eine Chance f\u00fcr die Entomologie","volume":"58","author":"Haszprunar G","year":"2009","journal-title":"Nachrichtenblatt der Bayerischen Entomologen"},{"key":"e_1_2_6_20_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1371\/journal.pone.0017134"},{"key":"e_1_2_6_21_1","first-page":"47","article-title":"Now DNA\u2010barcoded: the butterflies and larger moths of Germany (Lepidoptera: Rhopalocera, Macroheterocera)","volume":"34","author":"Hausmann A","year":"2011","journal-title":"Spixiana"},{"key":"e_1_2_6_22_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1371\/journal.pone.0084518"},{"key":"e_1_2_6_23_1","first-page":"134","volume-title":"S\u00fc\u00dfwasserfauna von Mitteleuropa 20\/10\u20107","author":"Hebauer F","year":"1998"},{"key":"e_1_2_6_24_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1080\/10635150500354886"},{"key":"e_1_2_6_25_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1371\/journal.pone.0014448"},{"key":"e_1_2_6_26_1","first-page":"343","article-title":"Studien \u00fcber die Biologie der Elateriden","volume":"30","author":"Husler F","year":"1940","journal-title":"Mitteilungen der M\u00fcnchner Entomologischen Gesellschaft"},{"key":"e_1_2_6_27_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/j.1471-8286.2007.01748.x"},{"key":"e_1_2_6_28_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/1755-0998.12150"},{"key":"e_1_2_6_29_1","first-page":"1","volume-title":"Saproxylic Beetles in Europe: Monitoring, Biology and Conservation","author":"Jurc M","year":"2012"},{"key":"e_1_2_6_30_1","first-page":"1","article-title":"Die Staphylinina (Insecta, Coleoptera, Staphylinidae) in Mecklenburg\u2010Vorpommern, 1847\u20102009: Erforschungsgeschichte, kommentierte Artenliste, Verbreitung und Entwurf einer Roten Liste","volume":"13","author":"Kleeberg A","year":"2011","journal-title":"Insecta"},{"key":"e_1_2_6_31_1","first-page":"440","volume-title":"Die K\u00e4fer Mitteleuropas: \u00d6kologie\/Assoziationen: E1: Carabidae \u2013 Micropeplidae","author":"Koch K","year":"1989"},{"key":"e_1_2_6_32_1","first-page":"382","volume-title":"Die K\u00e4fer Mitteleuropas: \u00d6kologie\/Assoziationen: E2: Pselaphidae \u2013 Lucanidae","author":"Koch K","year":"1991"},{"key":"e_1_2_6_33_1","first-page":"389","volume-title":"Die K\u00e4fer Mitteleuropas: \u00d6kologie\/Assoziationen: E3: Cerambycidae \u2013 Curculionidae","author":"Koch K","year":"1992"},{"key":"e_1_2_6_34_1","first-page":"400","volume-title":"Die K\u00e4fer Mitteleuropas: \u00d6kologie\/Assoziationen: E4: Aquatische Assoziationen","author":"Koch K","year":"1993"},{"key":"e_1_2_6_35_1","first-page":"299","volume-title":"Die K\u00e4fer Mitteleuropas: \u00d6kologie\/Assoziationen: E5: Laubw\u00e4lder, Mischw\u00e4lder","author":"Koch K","year":"1994"},{"key":"e_1_2_6_36_1","first-page":"268","volume-title":"Die K\u00e4fer Mitteleuropas: \u00d6kologie\/Assoziationen: E6: Nadelw\u00e4lder, Geh\u00f6lze, Waldr\u00e4nder u.a","author":"Koch K","year":"1995"},{"key":"e_1_2_6_37_1","first-page":"334","volume-title":"Die K\u00e4fer Mitteleuropas: \u00d6kologie\/Assoziationen: E7: Auen, Trockengebiete, Heiden, D\u00fcnen u.a","author":"Koch K","year":"1995"},{"key":"e_1_2_6_38_1","first-page":"295","volume-title":"Die K\u00e4fer Mitteleuropas: \u00d6kologie\/Assoziationen: E8: Wiesen, \u00c4cker, G\u00e4rten u.a","author":"Koch K","year":"1996"},{"key":"e_1_2_6_39_1","first-page":"1","article-title":"Verzeichnis der K\u00e4fer Deutschlands","volume":"4","author":"K\u00f6hler F","year":"1998","journal-title":"Entomologische Nachrichten und Berichte (Dresden)"},{"key":"e_1_2_6_40_1","first-page":"27","article-title":"Funde von Leptinus testaceus M\u00fcller (Hex., Coleoptera, Leptinidae)","volume":"41","author":"Kreissl E","year":"1988","journal-title":"Mitteilungen der Zoologischen Abteilung des Landesmuseums Joanneum"},{"key":"e_1_2_6_41_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1016\/j.ympev.2013.05.012"},{"key":"e_1_2_6_42_1","first-page":"292","volume-title":"Elateridae of the Czech and Slovak Republics","author":"Laibner S","year":"2000"},{"key":"e_1_2_6_43_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1007\/s10531-004-0314-y"},{"volume-title":"Die K\u00e4fer Mitteleuropas","year":"1989","author":"Lohse GA","key":"e_1_2_6_44_1"},{"volume-title":"Die K\u00e4fer Mitteleuropas","year":"1992","author":"Lohse GA","key":"e_1_2_6_45_1"},{"key":"e_1_2_6_46_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/jeb.12316"},{"key":"e_1_2_6_47_1","unstructured":"LompeA(2014)Die K\u00e4fer Europas. Ein Bestimmungswerk im Internet. Begr\u00fcndet im September 2002.http:\/\/www.coleo-net.de\/coleo\/index.htm"},{"key":"e_1_2_6_48_1","first-page":"294","volume-title":"Insecta of Belarus: Leaf\u2010Beetles (Coleoptera, Chrysomelidae)","author":"Lopatin IK","year":"2005"},{"key":"e_1_2_6_49_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1371\/journal.pone.0109719"},{"key":"e_1_2_6_50_1","first-page":"97","article-title":"Rare saproxylic click beetles in Hungary: distributional records and notes on life history (Coleoptera: Elateridae)","volume":"70","author":"N\u00e9meth T","year":"2009","journal-title":"Folia Entomologica Hungarica"},{"key":"e_1_2_6_51_1","first-page":"684","article-title":"Die Buntk\u00e4fer in Rheinland\u2010Pfalz und im Saarland","volume":"44","author":"Niehuis M","year":"2013","journal-title":"Fauna und Flora in Rheinland\u2010Pfalz"},{"key":"e_1_2_6_52_1","first-page":"1","article-title":"Amphizoidae, Aspidytidae, Haliplidae, Noteridae and Paelobiidae (Coleoptera, Adephaga)","volume":"7","author":"Nilsson AN","year":"2005","journal-title":"World Catalogue of Insects"},{"key":"e_1_2_6_53_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1186\/1742-9994-7-16"},{"key":"e_1_2_6_54_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1371\/journal.pone.0108651"},{"key":"e_1_2_6_55_1","first-page":"1","article-title":"Zentral\u2010 und westpal\u00e4arktische Borken\u2010 und Kernk\u00e4fer, Coleoptera: Scolytidae, Platypodidae","volume":"17","author":"Pfeffer A","year":"1994","journal-title":"Basiliensia"},{"key":"e_1_2_6_56_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/j.1365-294X.2011.05239.x"},{"key":"e_1_2_6_57_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1023\/A:1022412617568"},{"key":"e_1_2_6_58_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1371\/journal.pone.0066213"},{"key":"e_1_2_6_59_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1371\/journal.pone.0106940"},{"key":"e_1_2_6_60_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1186\/1742-9994-10-15"},{"key":"e_1_2_6_61_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1098\/rsbl.2011.0760"},{"key":"e_1_2_6_62_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1146\/annurev-ento-112408-085432"},{"key":"e_1_2_6_63_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/mec.12868"},{"key":"e_1_2_6_64_1","first-page":"251","volume-title":"Die K\u00e4fer Mitteleuropas. Bd. 2. Adephaga 1. Carabidae (Laufk\u00e4fer)","author":"Schmidt J","year":"2006"},{"key":"e_1_2_6_65_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.3897\/zookeys.156.2176"},{"key":"e_1_2_6_66_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1016\/j.tree.2008.09.011"},{"key":"e_1_2_6_67_1","first-page":"147","volume-title":"S\u00fc\u00dfwasserfauna von Mitteleuropa 20 (2\/4)","author":"Vondel B","year":"1997"},{"key":"e_1_2_6_68_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1186\/1472-6785-13-40"},{"key":"e_1_2_6_69_1","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1071\/MF07148"},{"key":"e_1_2_6_70_1","doi-asserted-by":"crossref","first-page":"99","DOI":"10.11646\/zootaxa.3148.1.14","volume":"3148","author":"Zhang ZQ","year":"2011","journal-title":"Zootaxa"}],"container-title":"Molecular Ecology Resources","original-title":[],"language":"en","link":[{"URL":"https:\/\/api.wiley.com\/onlinelibrary\/tdm\/v1\/articles\/10.1111%2F1755-0998.12354","content-type":"unspecified","content-version":"vor","intended-application":"text-mining"},{"URL":"https:\/\/onlinelibrary.wiley.com\/doi\/pdf\/10.1111\/1755-0998.12354","content-type":"application\/pdf","content-version":"vor","intended-application":"text-mining"},{"URL":"https:\/\/onlinelibrary.wiley.com\/doi\/full-xml\/10.1111\/1755-0998.12354","content-type":"application\/xml","content-version":"vor","intended-application":"text-mining"},{"URL":"https:\/\/onlinelibrary.wiley.com\/doi\/pdf\/10.1111\/1755-0998.12354","content-type":"unspecified","content-version":"vor","intended-application":"similarity-checking"}],"deposited":{"date-parts":[[2023,10,2]],"date-time":"2023-10-02T07:56:49Z","timestamp":1696233409000},"score":1,"resource":{"primary":{"URL":"https:\/\/onlinelibrary.wiley.com\/doi\/10.1111\/1755-0998.12354"}},"subtitle":[],"short-title":[],"issued":{"date-parts":[[2014,12,20]]},"references-count":69,"journal-issue":{"issue":"4","published-print":{"date-parts":[[2015,7]]}},"alternative-id":["10.1111\/1755-0998.12354"],"URL":"http:\/\/dx.doi.org\/10.1111\/1755-0998.12354","relation":{},"ISSN":["1755-098X","1755-0998"],"subject":[],"container-title-short":"Molecular Ecology Resources","published":{"date-parts":[[2014,12,20]]}}