{"indexed":{"date-parts":[[2023,8,28]],"date-time":"2023-08-28T07:34:10Z","timestamp":1693208050727},"reference-count":81,"publisher":"Pensoft Publishers","license":[{"start":{"date-parts":[[2020,4,14]],"date-time":"2020-04-14T00:00:00Z","timestamp":1586822400000},"content-version":"vor","delay-in-days":0,"URL":"http:\/\/creativecommons.org\/licenses\/by\/4.0\/"}],"content-domain":{"domain":[],"crossmark-restriction":false},"abstract":"<jats:p><jats:bold>Abstract<\/jats:bold>. Present-day intraspecific diversity has largely been shaped by previous climatic events, but the spatial and temporal scales of differentiation processes in most species remain to be clarified. In Europe, the Pleistocene glacial cycles have generated population structures that remain especially evident in montane taxa. The intraspecific variation of the European subalpine Yellow-spotted Ringlet,<jats:italic>Erebia manto<\/jats:italic>(Denis &amp;amp; Schifferm\u00fcller, [1775]), shows a hierarchical, two-level structure that allows us to study intermediate stages of speciation. Morphologically, three subspecies clusters have been described in this butterfly: the<jats:italic>manto<\/jats:italic>,<jats:italic>bubastis<\/jats:italic>and<jats:italic>vogesiaca<\/jats:italic>type. An allozyme study previously revealed two genetic lineages within the<jats:italic>manto<\/jats:italic>type, and two within the<jats:italic>vogesiaca<\/jats:italic>type, but lacked<jats:italic>bubastis<\/jats:italic>representatives. To further our knowledge of the intraspecific structure of<jats:italic>E. manto<\/jats:italic>, we sampled all known and presumed intraspecific groups and sequenced 1,496 base pairs of the mitochondrial gene COI for 152 specimens from 15 localities. A median joining haplotype network, based on 40 parsimony informative sites, confirmed the four allozyme based lineages. The<jats:italic>bubastis<\/jats:italic>type was acknowledged as a fifth genetic lineage, replacing the<jats:italic>manto<\/jats:italic>type populations in the southern part of the western Alps, and separated from it by a well-known zoogeographic borderline. We discuss how the present-day distributions, genetic relationships and timing of the differentiations align.<\/jats:p>","DOI":"10.3897\/nl.43.47409","type":"journal-article","created":{"date-parts":[[2020,4,14]],"date-time":"2020-04-14T16:19:45Z","timestamp":1586881185000},"page":"43-60","source":"Crossref","is-referenced-by-count":3,"title":"The intraspecific structure of the Yellow-spotted ringlet Erebia manto (Denis &amp;amp; Schifferm\u00fcller, [1775]), with special reference to the bubastis group: an integration of morphology, allozyme and mtDNA data (Lepidoptera, Nymphalidae, Satyrinae)","prefix":"10.3897","volume":"43","author":[{"given":"Frans","family":"Cupedo","sequence":"first","affiliation":[]},{"ORCID":"http:\/\/orcid.org\/0000-0002-0418-4439","authenticated-orcid":true,"given":"Camiel","family":"Doorenweerd","sequence":"additional","affiliation":[]}],"member":"2258","published-online":{"date-parts":[[2020,4,14]]},"reference":[{"key":"47409_B1","first-page":"42","article-title":"La femmina dell\u2019Erebia manto Schiff. ssp. valmaritima Floriani.","volume":"101","author":"Baldizzone","year":"1971","journal-title":"Bollettino della Societ\u00e0 Entomologica Italiana"},{"key":"47409_B2","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/j.1095-8312.2000.tb01212.x"},{"key":"47409_B3","year":"2016"},{"key":"47409_B4","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/j.1365-2435.2007.01377.x"},{"key":"47409_B5","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1016\/j.jtherbio.2007.01.013"},{"key":"47409_B6","author":"Coyne","year":"2004","journal-title":"Speciation."},{"key":"47409_B7","first-page":"165","article-title":"Erebia manto ssp. bubastis (Meisner, 1818), sous-esp\u00e8ce nouvelle pour la France (Lepidoptera, Nymphalidae, Satyrinae).","volume":"17","author":"Cupedo","year":"1991","journal-title":"Alexanor"},{"key":"47409_B8","first-page":"3","article-title":"Die geographische Variabilit\u00e4t und der taxonomische Status der Erebia manto bubastis-Gruppe, nebst Beschreibung einer neuen Unterart (Nymphalidae: Satyrinae).","volume":"20","author":"Cupedo","year":"1997","journal-title":"Nota Lepidopterologica"},{"key":"47409_B9","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1046\/j.1365-3113.2001.00141.x"},{"key":"47409_B10","author":"de Lattin","year":"1967","journal-title":"Grundriss der Zoogeographie."},{"key":"47409_B11","author":"Denis","year":"1775","journal-title":"Ank\u00fcndigung Eines Systematischen Werkes von den Schmetterlingen der Wiener Gegend."},{"key":"47409_B12","year":"2016"},{"key":"47409_B13","year":"2016"},{"key":"47409_B14","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1098\/rspb.2010.1089"},{"key":"47409_B15","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.3897\/zookeys.422.7446"},{"key":"47409_B16","author":"Dug","year":"2013","journal-title":"Crvena Lista Faune Federacije Bosne i Hercegovine."},{"key":"47409_B17","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1016\/j.quaint.2006.10.008"},{"key":"47409_B18","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1186\/1742-9994-6-1"},{"key":"47409_B19","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1191\/0959683605hl803rp"},{"key":"47409_B20","first-page":"149","article-title":"Erebia manto Schiff. ssp. valmaritima n. delle Alpi Marittime.","volume":"95","author":"Floriani","year":"1965","journal-title":"Bollettino della Societ\u00e0 Entomologica Italiano"},{"key":"47409_B21","first-page":"294","article-title":"DNA primers for amplification of mitochondrial cytochrome c oxidase subunit I from diverse metazoan invertebrates.","volume":"3","author":"Folmer","year":"1994","journal-title":"Molecular Marine Biology and Biotechnology"},{"key":"47409_B22","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1017\/CBO9780511536045.023"},{"key":"47409_B23","author":"G\u00f3mez Bustillo","year":"1974","journal-title":"Mariposas de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica."},{"key":"47409_B24","author":"Gonseth","year":"1987","journal-title":"Verbreitungsatlas der Tagfalter der Schweiz (Lepidoptera, Rhopalocera)."},{"key":"47409_B25","author":"Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez","year":"2010"},{"key":"47409_B26","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1007\/BF00379241"},{"key":"47409_B27","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1098\/rspb.2002.2218"},{"key":"47409_B28","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1093\/molbev\/msp274"},{"key":"47409_B29","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1006\/bijl.1996.0035"},{"key":"47409_B30","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/j.1095-8312.1999.tb01160.x"},{"key":"47409_B31","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1038\/35016000"},{"key":"47409_B32","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1093\/biolinnean\/bly182"},{"key":"47409_B33","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1371\/journal.pone.0206668"},{"key":"47409_B34","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1371\/journal.pone.0115774"},{"key":"47409_B35","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1643\/0045-8511(2000)000[0907:BR]2.0.CO;2"},{"key":"47409_B36","author":"Jaksic","year":"1988","journal-title":"Karte rasprostranjenosti dnevnih leptira jugoslavije (Lepidoptera, Rhopalocera). Provisional distribution maps of the butterflies of Yugoslavia."},{"key":"47409_B37","first-page":"307","article-title":"Forest vegetation of the last full-glacial period in the Western Carpathians (Slovakia and Czech Republic).","volume":"80","author":"Janovska","year":"2008","journal-title":"Preslia"},{"key":"47409_B38","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1098\/rstb.2003.1389"},{"key":"47409_B39","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1046\/j.1365-294X.2002.01446.x"},{"key":"47409_B40","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/j.1365-2699.2008.01974.x"},{"key":"47409_B41","author":"Lafranchis","year":"2014","journal-title":"Papillons de France."},{"key":"47409_B42","author":"Lepiforum","year":"2016"},{"key":"47409_B43","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1093\/jhered\/est081"},{"key":"47409_B44","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/j.1755-0998.2009.02577.x"},{"key":"47409_B45","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/j.1365-2583.1996.tb00049.x"},{"key":"47409_B46","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.4159\/harvard.9780674865327"},{"key":"47409_B47","first-page":"3","article-title":"Cat\u00e1logo de los lepid\u00f3pteros ropal\u00f3ceros de Asturias.","volume":"13","author":"Mortera","year":"1996","journal-title":"Bolet\u00edn de la Sociedad Entomol\u00f3gica Aragonesa"},{"key":"47409_B48","first-page":"191","article-title":"Revisi\u00f3n del inventario de mariposas (Lepidoptera, Rhopalocera) del Parque Nacional del los Picos de Europa (noroeste de Espa\u00f1a).","volume":"52","author":"Mortera","year":"2013","journal-title":"Bolet\u00edn de la Sociedad Entomol\u00f3gica Aragonesa"},{"key":"47409_B49","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1086\/282771"},{"key":"47409_B50","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1899\/09-108.1"},{"key":"47409_B51","first-page":"80","article-title":"Glacial refugia of the montane caddisfly Drusus discolor (Rambur, 1842).","volume":"55","author":"Pauls","year":"2008","journal-title":"Ferrantia"},{"key":"47409_B52","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/jzs.12252"},{"key":"47409_B53","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1371\/journal.pone.0039071"},{"key":"47409_B54","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/bij.12597"},{"key":"47409_B55","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1007\/s10441-007-9015-8"},{"key":"47409_B56","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/j.1471-8286.2007.01678.x"},{"key":"47409_B57","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1007\/BF00545666"},{"key":"47409_B58","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1146\/annurev-ento-112408-085432"},{"key":"47409_B59","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1186\/1742-9994-4-11"},{"key":"47409_B60","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/gcb.12462"},{"key":"47409_B61","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/j.1365-294X.2007.03687.x"},{"key":"47409_B62","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/j.1420-9101.2005.00980.x"},{"key":"47409_B63","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1007\/s13127-016-0282-6"},{"key":"47409_B64","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/j.1365-294X.2005.02683.x"},{"key":"47409_B65","year":"1987","journal-title":"Tagfalter und ihre Lebensr\u00e4ume."},{"key":"47409_B66","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1371\/journal.pone.0124349"},{"key":"47409_B67","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1163\/187631206788831407"},{"key":"47409_B68","first-page":"71","article-title":"Erebia manto bubastis (Meisner, 1818), (Lep.Satyr.).","volume":"33","author":"Sonderegger","year":"1983","journal-title":"Entomologische Gesellschaft Basel"},{"key":"47409_B69","author":"Sonderegger","year":"2005","journal-title":"Die Erebien der Schweiz (Lepidoptera: Satyrinae, genus Erebia)."},{"key":"47409_B70","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/1744-7917.12212"},{"key":"47409_B71","author":"Sz\u00e9kely","year":"2008","journal-title":"The butterflies of Romania."},{"key":"47409_B72","author":"van Swaay","year":"2010"},{"key":"47409_B73","doi-asserted-by":"crossref","first-page":"140","DOI":"10.37828\/em.2014.1.21","article-title":"Biogeography of the high mountain Lepidoptera in the Balkan Peninsula.","volume":"1","author":"Varga","year":"2014","journal-title":"Ecologica Montenegrina"},{"key":"47409_B74","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/j.0962-1075.2004.00472.x"},{"key":"47409_B75","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/j.1439-0469.2010.00587.x"},{"key":"47409_B76","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1016\/j.ympev.2005.02.019"},{"key":"47409_B77","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1098\/rspb.2009.1303"},{"key":"47409_B78","author":"Warren","year":"1936","journal-title":"Monograph of the genus Erebia."},{"key":"47409_B79","first-page":"147","article-title":"Contribution l\u00e9pidopt\u00e9rique fran\u00e7aise \u00e0 la Cartographie des Invert\u00e9br\u00e9s Europ\u00e9ens (C.I.E.) et travail pr\u00e9liminaire \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement des Atlas nationaux du Secr\u00e9tariat de la Faune et de la Flore (S.F.F.). L\u00e9pidopt\u00e8res NymphalidaeSatyrinae: Erebia.","volume":"14","author":"Willien","year":"1985","journal-title":"Alexanor"},{"key":"47409_B80","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1016\/j.quascirev.2004.06.002"},{"key":"47409_B81","author":"Ziegler","year":"2005\u20132016"}],"container-title":"Nota Lepidopterologica","original-title":[],"link":[{"URL":"https:\/\/nl.pensoft.net\/article\/47409\/download\/pdf\/","content-type":"application\/pdf","content-version":"vor","intended-application":"text-mining"},{"URL":"https:\/\/nl.pensoft.net\/article\/47409\/download\/xml\/","content-type":"application\/xml","content-version":"vor","intended-application":"text-mining"},{"URL":"https:\/\/nl.pensoft.net\/article_preview.php?id=47409&skip_redirect=1","content-type":"unspecified","content-version":"vor","intended-application":"similarity-checking"}],"deposited":{"date-parts":[[2021,3,8]],"date-time":"2021-03-08T20:03:19Z","timestamp":1615233799000},"score":1,"resource":{"primary":{"URL":"https:\/\/nl.pensoft.net\/article\/47409\/"}},"subtitle":[],"short-title":[],"issued":{"date-parts":[[2020,4,14]]},"references-count":81,"URL":"http:\/\/dx.doi.org\/10.3897\/nl.43.47409","relation":{},"ISSN":["2367-5365","0342-7536"],"subject":[],"container-title-short":"NL","published":{"date-parts":[[2020,4,14]]}}