{"indexed":{"date-parts":[[2024,7,22]],"date-time":"2024-07-22T00:28:24Z","timestamp":1721608104869},"reference-count":118,"publisher":"Pensoft Publishers","license":[{"start":{"date-parts":[[2023,5,22]],"date-time":"2023-05-22T00:00:00Z","timestamp":1684713600000},"content-version":"vor","delay-in-days":0,"URL":"http:\/\/creativecommons.org\/licenses\/by\/4.0\/"}],"funder":[{"DOI":"10.13039\/501100002661","name":"Fonds De La Recherche Scientifique - FNRS","doi-asserted-by":"publisher","id":[{"id":"10.13039\/501100002661","id-type":"DOI","asserted-by":"publisher"}]}],"content-domain":{"domain":[],"crossmark-restriction":false},"abstract":"<jats:p>The Iberian Peninsula is a global hotspot for bee diversity due to its large number of different habitats, particularly Mediterranean scrubland, mountains, and hot and cold steppe. In line with its status as a hotspot of bee diversity, the peninsula hosts a very large <jats:italic>Andrena<\/jats:italic> fauna, which despite progress in recent years remains incompletely studied, particularly with reference to genetic investigation. Here the Iberian <jats:italic>Andrena<\/jats:italic> fauna is comprehensively revised, resulting in a total of 228 recorded species. Numerous taxonomic changes are necessary following inspection of museum specimens, type material, and genetic investigation. The following subgenera are described: <jats:italic>Pruinosandrena<\/jats:italic><jats:bold>subgen. nov.<\/jats:bold>, containing six taxa previously placed in the subgenus Campylogaster Dours, 1873, and <jats:italic>Blandandrena<\/jats:italic><jats:bold>subgen. nov.<\/jats:bold>, <jats:italic>Bryandrena<\/jats:italic><jats:bold>subgen. nov.<\/jats:bold>, <jats:italic>Limbandrena<\/jats:italic><jats:bold>subgen. nov.<\/jats:bold>, and <jats:italic>Ovandrena<\/jats:italic><jats:bold>subgen. nov.<\/jats:bold>, containing one, one, one, and four taxa previously placed in the subgenus Poliandrena Warncke, 1968. Andrena (Limbandrena) toelgiana Friese, 1921 <jats:bold>syn. nov.<\/jats:bold> is synonymised with A. (Limbandrena) limbata Eversmann, 1852. The current lectotype of A. (Micrandrena) obsoleta P\u00e9rez, 1895 was incorrectly designated by Warncke; the taxon differs from <jats:italic>A. obsoleta<\/jats:italic> sensu Warncke, belonging instead to a taxon within the <jats:italic>A. mariana<\/jats:italic> Warncke, 1968 complex. A new lectotype is designated for <jats:italic>A. obsoleta<\/jats:italic><jats:bold>sp. resurr.<\/jats:bold> from Algeria, and <jats:italic>A. mariana solda<\/jats:italic> Warncke, 1974 <jats:bold>syn. nov.<\/jats:bold> is synonymised with it; A. (Micrandrena) alma Warncke, 1975 <jats:bold>stat. nov.<\/jats:bold>, A. (Micrandrena) mica Warncke, 1974 <jats:bold>stat. nov.<\/jats:bold>, and A. (Micrandrena) tenostra Warncke, 1975 <jats:bold>stat. nov.<\/jats:bold> are raised to species status. Andrena (Truncandrena) abunda Warncke, 1974 <jats:bold>stat. nov.<\/jats:bold>, A. (Micrandrena) lecana Warncke, 1975 <jats:bold>stat. nov.<\/jats:bold>, A. (Pruinosandrena) parata Warncke, 1967 <jats:bold>stat. nov.<\/jats:bold>, A. (Micrandrena) pauxilla St\u00f6ckhert, 1935 <jats:bold>sp. resurr.<\/jats:bold>, A. (Pruinosandrena) succinea Dours, 1872 <jats:bold>sp. resurr.<\/jats:bold>, and A. (Notandrena) varuga Warncke, 1975 <jats:bold>stat. nov.<\/jats:bold> are also returned or elevated to species status. A lectotype is designated for A. (Euandrena) lavandulae P\u00e9rez, 1902 <jats:bold>sp. resurr.<\/jats:bold> which is returned to species status, and A. (Euandrena) impressa Warncke, 1967 <jats:bold>syn. nov.<\/jats:bold> is synonymised with it. Andrena (Truncandrena) nigropilosa Warncke, 1967 <jats:bold>stat. nov.<\/jats:bold> is elevated to species status, and A. (Truncandrena) truncatilabris espanola Warncke, 1967 <jats:bold>syn. nov.<\/jats:bold> is synonymised with it as a junior subjective synonym. A lectotype is designated for A. (Melandrena) vachali P\u00e9rez, 1895; A. (Melandrena) creberrima P\u00e9rez, 1895 <jats:bold>syn. nov.<\/jats:bold> and A. (Melandrena) vachali<jats:bold>syn. nov.<\/jats:bold> are synonymised with A. (Melandrena) discors Erichson, 1841, and Andrena (Melandrena) hispania Warncke, 1967 <jats:bold>syn. nov.<\/jats:bold> is synonymised with A. (Melandrena) morio Brull\u00e9, 1832. Andrena (Pruinosandrena) mayeti P\u00e9rez, 1895 <jats:bold>syn. nov.<\/jats:bold> is newly synonymised with A. (Pruinosandrena) caroli P\u00e9rez, 1895 and <jats:italic>A.<\/jats:italic> (incertae sedis) <jats:italic>setosa<\/jats:italic> P\u00e9rez, 1903 <jats:bold>syn. nov.<\/jats:bold> is newly synonymised with <jats:italic>A.<\/jats:italic> (incertae sedis) <jats:italic>ranunculorum<\/jats:italic> Morawitz, 1877. Andrena (Simandrena) cilissaeformis P\u00e9rez, 1895 <jats:bold>sp. resurr.<\/jats:bold> is returned to species status, and is the correct name for A. (Simandrena) breviscopa auctorum. <jats:italic>Andrena<\/jats:italic> (incertae sedis) <jats:italic>breviscopa<\/jats:italic> P\u00e9rez, 1895 is returned to synonymy with <jats:italic>A.<\/jats:italic> (incertae sedis) <jats:italic>numida<\/jats:italic> Lepeletier, 1841, and <jats:italic>A.<\/jats:italic> (incertae sedis) <jats:italic>inconspicua<\/jats:italic> Morawitz, 1871 is newly synonymised <jats:bold>syn. nov.<\/jats:bold> with <jats:italic>A. numida<\/jats:italic>. Andrena (Euandrena) isolata<jats:bold>sp. nov.<\/jats:bold> and A. (Micrandrena) ortizi<jats:bold>sp. nov.<\/jats:bold> are described from the Sierra Nevada (Granada), A. (Truncandrena) ghisbaini<jats:bold>sp. nov.<\/jats:bold> is described from M\u00e1laga province, and A. (Avandrena) juliae<jats:bold>sp. nov.<\/jats:bold> is described from C\u00e1diz province. The males of A. (Micrandrena) alma and <jats:italic>A.<\/jats:italic> (?<jats:italic>Euandrena<\/jats:italic>) <jats:italic>ramosa<\/jats:italic> Wood, 2022 are described. Additional lectotypes are designated for A. (Plastandrena) asperrima P\u00e9rez, 1895, A. (Plastandrena) atricapilla P\u00e9rez, 1895, A. (Aenandrena) hystrix Schmiedeknecht, 1883, A. (Pruinosandrena) lanuginosa Spinola, 1843, A. (Notandrena) ranunculi Schmiedeknecht, 1883, and A. (Euandrena) symphyti Schmiedeknecht, 1883. Neotypes are designated for A. (Chlorandrena) boyerella Dours, 1872, A. (Notandrena) griseobalteata Dours, 1872, A. (Taeniandrena) poupillieri Dours, 1872, A. (Pruinosandrena) succinea Dours, 1872, and <jats:italic>A.<\/jats:italic> (incertae sedis) <jats:italic>numida<\/jats:italic> Lepeletier, 1841. Type photographs and diagnostic characters are presented in each case, as well as new dietary information for understudied species. Finally, an identification key is presented in order to facilitate future research on this hyper-diverse genus in one of their global diversity hotspots, and current and future research perspectives for Iberian <jats:italic>Andrena<\/jats:italic> are discussed.<\/jats:p>","DOI":"10.3897\/jhr.96.101873","type":"journal-article","created":{"date-parts":[[2023,5,22]],"date-time":"2023-05-22T15:37:47Z","timestamp":1684769867000},"page":"241-484","source":"Crossref","is-referenced-by-count":8,"title":"\ufeffThe genus Andrena Fabricius, 1775 in the Iberian Peninsula (Hymenoptera, Andrenidae)","prefix":"10.3897","volume":"96","author":[{"ORCID":"http:\/\/orcid.org\/0000-0001-5653-224X","authenticated-orcid":true,"given":"Thomas J.","family":"Wood","sequence":"first","affiliation":[]}],"member":"2258","published-online":{"date-parts":[[2023,5,22]]},"reference":[{"key":"101873_B1","first-page":"185","article-title":"Beitrag zur Kenntnis der Bienenfauna von Algerien.","volume":"22","author":"Alfken","year":"1914","journal-title":"M\u00e9moires de la Soci\u00e9t\u00e9 entomologique de Belgique"},{"key":"101873_B2","first-page":"77","article-title":"Datos faun\u00edsticos de abejas de las provincias de Asturias y Le\u00f3n (noroeste de Espa\u00f1a), con una especie a\u00fan no citada en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica (Hymenoptera, Apoidea, Anthophila).","volume":"44","author":"\u00c1lvarez Fidalgo","year":"2020","journal-title":"Bolet\u00edn de la Asociaci\u00f3n espa\u00f1ola de Entomolog\u00eda"},{"key":"101873_B3","first-page":"152","article-title":"New and interesting data of wild bees (Hymenoptera, Apoidea, Anthophila) from the Cantabrian area (northern Spain), including a species newly recorded for Spain and the confirmation of the presence of Nomada errans Lepeletier, 1841 on the Iberian Peninsula. Bolet\u00edn de la Sociedad Entomol\u00f3gica Aragonesa (S.E.A.","volume":"68","author":"\u00c1lvarez Fidalgo","year":"2021a","journal-title":")"},{"key":"101873_B4","first-page":"124","article-title":"Description of the hitherto unknown male of Andrena (Leucandrena) dinizi Warncke, 1975 (Apoidea: Andrenidae) with the first record from the Iberian Peninsula of its potential broodparasite Nomada leucophthalma (Kirby, 1802) (Apoidea: Apidae). Bolet\u00edn de la Sociedad Entomol\u00f3gica Aragonesa (S.E.A.","volume":"69","author":"\u00c1lvarez Fidalgo","year":"2021b","journal-title":")"},{"key":"101873_B5","first-page":"13","article-title":"Nuevas aportaciones de abejas silvestres a la lista de ant\u00f3filos de Asturias (norte de Espa\u00f1a) (Hymenoptera, Anthophila).","volume":"13","author":"\u00c1lvarez Fidalgo","year":"2022a","journal-title":"Revista gaditana de Entomolog\u00eda"},{"key":"101873_B6","first-page":"092","article-title":"Faunistic data of wild bees from Castilla La-Mancha (Central Spain) (Hymenoptera, Apoidea, Anthophila). Bolet\u00edn de la Sociedad Entomol\u00f3gica Aragonesa (S.E.A.","volume":"71","author":"\u00c1lvarez Fidalgo","year":"2022b","journal-title":")"},{"key":"101873_B7","first-page":"185","article-title":"First records of two species of wild bees for the Iberian Peninsula. Bolet\u00edn de la Sociedad Entomol\u00f3gica Aragonesa (S.E.A.","volume":"70","author":"\u00c1lvarez Fidalgo","year":"2022","journal-title":")"},{"key":"101873_B8","author":"Amiet","year":"2010","journal-title":"Apidae 6: Andrena, Melitturga, Panurginus, Panurgus."},{"key":"101873_B9","author":"Ascher","year":"2020"},{"key":"101873_B10","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.11646\/zootaxa.5037.1.1"},{"key":"101873_B11","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.11646\/zootaxa.5190.3.4"},{"key":"101873_B12","first-page":"1","article-title":"The Bees of Portugal (Hymenoptera: Apoidea: Anthophila).","volume":"22","author":"Baldock","year":"2018","journal-title":"Entomofauna, Supplement"},{"key":"101873_B13","first-page":"83","article-title":"Contribution a la connaissance des Andrena de l\u2019Algerie (Hymen. Apidae).","volume":"34","author":"Benoist","year":"1961","journal-title":"Mitteilungen der Schweizerischen Entomologischen Gesellschaft"},{"key":"101873_B14","first-page":"69","article-title":"Deux nouvelles esp\u00e8ces d\u2019abeilles sauvages pour l\u2019entomofaune suisse: observation d\u2019Andrena florivaga Eversmann, 1852 et Andrena fulvicornis Schenck, 1853 dans les p\u00e2turages jurassiens.","volume":"9","author":"B\u00e9non","year":"2016","journal-title":"Entomo Helvetica"},{"key":"101873_B15","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1186\/s13104-021-05845-9"},{"key":"101873_B16","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1016\/j.cub.2017.03.027"},{"key":"101873_B17","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/syen.12530"},{"key":"101873_B18","first-page":"137","article-title":"Zur Taxonomie und Verbreitung von Andrena distinguenda Schenck, 1871 und Andrena nitidula P\u00e9rez, 1903 (Hymenoptera, Apidae).","volume":"76","author":"Burger","year":"2003","journal-title":"Mitteilungen der Schweizerischen Entomologischen Gesellschaft"},{"key":"101873_B19","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1007\/s13592-020-00785-y"},{"key":"101873_B20","first-page":"99","article-title":"Characterizing floral specialization by bees: analytical methods and a revised lexicon for oligolecty.","author":"Cane","year":"2006","journal-title":"University of Chicago Press, Chicago, USA"},{"key":"101873_B21","author":"Ceballos","year":"1956","journal-title":"Cat\u00e1logo de los himen\u00f3pteros de Espa\u00f1a."},{"key":"101873_B22","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1146\/annurev-ento-120811-153633"},{"key":"101873_B23","author":"Dard\u00f3n","year":"2010","journal-title":"Revisi\u00f3n Taxon\u00f3mica del Subg\u00e9nero Micrandrena (Hymenoptera: Apoidea: Andrenidae: Andrena) de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica."},{"key":"101873_B24","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.11646\/zootaxa.3872.5.3"},{"key":"101873_B25","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.3897\/jhr.94.91001"},{"key":"101873_B26","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1080\/10635150701701083"},{"key":"101873_B27","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1080\/00379271.2021.1896383"},{"key":"101873_B28","author":"Dours","year":"1872"},{"key":"101873_B29","first-page":"274","article-title":"Hym\u00e9nopt\u00e8res du bassin mediterran\u00e9en Andrena (suite). Biareolina, Eucera.","volume":"1","author":"Dours","year":"1873","journal-title":"Revue et magasin de zoologie pure et appliqu\u00e9e"},{"key":"101873_B30","first-page":"101","article-title":"Beschreibung von 19 neuen Hymenopteren aus Andalusien. In: Waltl J (Ed.","volume":"2","author":"Erichson","year":"1835","journal-title":") Reise durch Tyrol, Oberitalien und Piemont nach dem s\u00fcdlichen Spanien"},{"key":"101873_B31","author":"Erichson","year":"1841"},{"key":"101873_B32","first-page":"21","article-title":"Species aliquot novae generis Andrena Fabr.","volume":"11","author":"Friese","year":"1887","journal-title":"Term\u00e9szetrajzi F\u00fczetek kiadja a Magyar nemzeti Muzeum"},{"key":"101873_B33","first-page":"209","article-title":"Neue Formen der Bienengattung Andrena (Hym.).","volume":"1","author":"Friese","year":"1922","journal-title":"Konowia"},{"key":"101873_B34","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.11646\/zootaxa.5263.4.8"},{"key":"101873_B35","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1093\/molbev\/msp259"},{"key":"101873_B36","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/mec.15629"},{"key":"101873_B37","first-page":"93","article-title":"Zur Morphologie verschiedener von F. Morawitz beschriebener Andrena-Arten (Hymenoptera: Apidae: Andreninae).","volume":"22","author":"Gusenleitner","year":"2001","journal-title":"Entomofauna"},{"key":"101873_B38","first-page":"1","article-title":"Weltweite Checkliste der Bienengattung Andrena mit Bemerkungen und Erg\u00e4nzungen zu pal\u00e4arktischen Arten (Hymenoptera, Apidae, Andreninae, Andrena).","volume":"10","author":"Gusenleitner","year":"2002","journal-title":"Entomofauna, Supplement"},{"key":"101873_B39","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1073\/pnas.0406166101"},{"key":"101873_B40","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1002\/mmnz.20000760208"},{"key":"101873_B41","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/j.1471-8286.2006.01428.x"},{"key":"101873_B42","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1093\/molbev\/mst010"},{"key":"101873_B43","first-page":"1","article-title":"Prodromus der Hymenopteren der Tschechoslowakei. Pars 9: Apoidea, 1.","volume":"12","author":"Kocourek","year":"1966","journal-title":"Acta entomologica musei nationalis Pragae"},{"key":"101873_B44","first-page":"631","article-title":"Taxonomic re-evaluation of Andrena cyanomicans P\u00e9rez, 1895, A. fratella Warncke, 1968, A. maderensis Warncke, 1969, A. mirna Warncke, 1969, A. notata Warncke, 1968, and A. portosanctana Warncke, 1969 (Hymenoptera, Anthophila).","volume":"53","author":"Kratochwil","year":"2021","journal-title":"Linzer Biologische Beitr\u00e4ge"},{"key":"101873_B45","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.4001\/003.019.0112"},{"key":"101873_B46","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1093\/molbev\/msy096"},{"key":"101873_B47","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.32475\/bsef_2176"},{"key":"101873_B48","author":"Lepeletier de Saint-Fargeau","year":"1841"},{"key":"101873_B49","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.11646\/zootaxa.4892.1.1"},{"key":"101873_B50","first-page":"30","article-title":"Untersuchungsergebnisse zum Artstatus von Andrena decipiens Schenck, 1861, Andrena flavilabris Schenck, 1874, und ihrem gemeinsamen Brutparasiten Nomada stigma Fabricius, 1804 (Hymenoptera: Apidae).","volume":"57","author":"Manderey","year":"2008","journal-title":"Nachrichtenblatt der Bayerischen Entomologen"},{"key":"101873_B51","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.4159\/harvard.9780674865327"},{"key":"101873_B52","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/syen.12566"},{"key":"101873_B53","doi-asserted-by":"crossref","DOI":"10.56021\/9780801885730","author":"Michener","year":"2007","journal-title":"The Bees of the World. 2nd Edn."},{"key":"101873_B54","first-page":"243","article-title":"Notes on Andrena taraxaci Giraud, and the species most resembling it, with synoptic tables, and descriptions of two new species.","volume":"1899","author":"Morice","year":"1899","journal-title":"Transactions of the Entomological Society of London"},{"key":"101873_B55","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/j.1095-8312.2008.01113.x"},{"key":"101873_B56","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1098\/rsbl.2018.0530"},{"key":"101873_B57","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1016\/j.cub.2020.10.053"},{"key":"101873_B58","first-page":"265","article-title":"Lista actualizada de las especies de abejas de Espa\u00f1a (Hymenoptera: Apoidea: Apiformes).","volume":"49","author":"Ortiz-S\u00e1nchez","year":"2011","journal-title":"Bolet\u00edn de la Sociedad Entomol\u00f3gica Aragonesa"},{"key":"101873_B59","author":"Ortiz-S\u00e1nchez","year":"2020"},{"key":"101873_B60","first-page":"1","article-title":"Contribution \u00e0 la connaissance des Halictinae d\u2019Espagne, avec un atlas des esp\u00e8ces de la P\u00e9ninsule Ib\u00e9rique (Hymenoptera: Apoidea: Halictidae).","volume":"54","author":"Ortiz-S\u00e1nchez","year":"2017","journal-title":"Belgian Journal of Entomology"},{"key":"101873_B61","first-page":"347","article-title":"Nuevas citas de especies de abejas ib\u00e9ricas (Hymenoptera, Apoidea, Anthophila).","volume":"46","author":"Ortiz-S\u00e1nchez","year":"2022","journal-title":"Bolet\u00edn de La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Entomolog\u00eda"},{"key":"101873_B62","author":"Osytshnjuk","year":"2005"},{"key":"101873_B63","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1186\/1742-9994-7-16"},{"key":"101873_B64","author":"P\u00e9rez","year":"1895"},{"key":"101873_B65","first-page":"174","article-title":"Esp\u00e8ces nouvelles de Mellif\u00e8res (pal\u00e9arctiques).","volume":"57","author":"P\u00e9rez","year":"1902","journal-title":"Proc\u00e8s-verbaux Socie\u0301te\u0301 linne\u0301enne de Bordeaux"},{"key":"101873_B66","first-page":"78","article-title":"Esp\u00e8ces nouvelles de Mellif\u00e8res (pal\u00e9arctiques).","volume":"58","author":"P\u00e9rez","year":"1903","journal-title":"Proc\u00e8s-verbaux Socie\u0301te\u0301 linne\u0301enne de Bordeaux"},{"key":"101873_B67","first-page":"103","article-title":"Los \u00c1pidos de la Sierra de Guadarrama II. Familias Andrenidae y Megachilidae (Hymenoptera, Apoidea).","volume":"39","author":"P\u00e9rez-\u00cd\u00f1igo","year":"1984","journal-title":"Graellsia"},{"key":"101873_B68","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.11646\/zootaxa.5185.1.1"},{"key":"101873_B69","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1016\/j.ympev.2021.107151"},{"key":"101873_B70","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.3897\/alpento.3.29675"},{"key":"101873_B71","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.3897\/jhr.91.82761"},{"key":"101873_B72","first-page":"1","article-title":"The species-group names of bees (Hymenoptera: Apoidea, Apiformes) described from Crimea, North Caucasus, European part of Russia and Ural. Part II. Families Andrenidae and Megachilidae.","volume":"328","author":"Proshchalykin","year":"2017","journal-title":"Far Eastern Entomologist"},{"key":"101873_B73","author":"Rasmont","year":"2021","journal-title":"Bumblebees of Europe and neighbouring regions."},{"key":"101873_B74","first-page":"177","article-title":"Hymenoptera aculeata collected in Algeria by the Rev. E. E. Eaton, and the Rev. Francis David Morice. Part III. Anthophila.","volume":"2","author":"Saunders","year":"1908","journal-title":"Transactions of the Entomological Society of London"},{"key":"101873_B75","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/icad.12243"},{"key":"101873_B76","first-page":"221","article-title":"Description of a new Andrena species from Algeria (Hymenoptera: Apoidea: Andrenidae).","volume":"32","author":"Scheuchl","year":"2011","journal-title":"Entomofauna"},{"key":"101873_B77","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1146\/annurev-ento-112408-085432"},{"key":"101873_B78","first-page":"1","article-title":"Der taxonomische Status von Andrena fulvicornis Schenck, 1853 (Hymenoptera: Apidae).","volume":"16","author":"Schmid-Egger","year":"1995","journal-title":"Entomofauna"},{"key":"101873_B79","author":"Schmid-Egger","year":"1997","journal-title":"Illustrierte Bestimmungstabellen der Wildbienen Deutschlands und \u00d6sterreichs und Ber\u00fccksichtigung der Arten der Schweiz. Band III Andrenidae."},{"key":"101873_B80","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.5962\/bhl.part.80335"},{"key":"101873_B81","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.5962\/bhl.title.14097"},{"key":"101873_B82","first-page":"220","article-title":"Neue Hymenopteren aus Nord - Afrika.","volume":"23","author":"Schmiedeknecht","year":"1900","journal-title":"Term\u00e9szetrajzi F\u00fczetek kiadja a Magyar nemzeti Muzeum"},{"key":"101873_B83","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/1755-0998.12363"},{"key":"101873_B84","first-page":"100","article-title":"Zur Nomenklatur von Andrena distinguenda Schenck, 1871 (Hymenoptera, Andrenidae).","volume":"41","author":"Sch\u00f6nitzer","year":"1992","journal-title":"Nachrichtenblatt der Bayerischen Entomologen"},{"key":"101873_B85","first-page":"823","article-title":"Kl\u00e4rung von Andrena forsterella, mit Hinweisen zu den anderen Arten der Andrena labialis-Gruppe (Hymenoptera, Apoidea, Andrenidae).","volume":"27","author":"Sch\u00f6nitzer","year":"1995","journal-title":"Linzer biologische Beitr\u00e4ge"},{"key":"101873_B86","first-page":"1","article-title":"Katalog der Bienen \u00d6sterreichs, Deutschlands und der Schweiz (Hymenoptera, Apidae).","volume":"8","author":"Schwarz","year":"1996","journal-title":"Entomofauna, Supplement"},{"key":"101873_B87","first-page":"2025","article-title":"Zum taxonomischen Status von Andrena anthrisci Bl\u00fcthgen 1925 (Hymenoptera, Andrenidae, Andrena, Micrandrena).","volume":"41","author":"Schwenninger","year":"2009","journal-title":"Linzer biologische Beitr\u00e4ge"},{"key":"101873_B88","first-page":"1945","article-title":"Festlegung von Typen f\u00fcr Andrena nitidiuscula Schenck 1853 und Andrena fulvicornis Schenck 1861 sowie Erstnachweis von Andrena curvana Warncke 1965 f\u00fcr Deutschland (Hymenoptera, Andrenidae, Andrena, subgenus Notandrena).","volume":"45","author":"Schwenninger","year":"2013","journal-title":"Linzer biologische Beitr\u00e4ge"},{"key":"101873_B89","first-page":"251","article-title":"Revision of the Western Palaearctic species of the Andrena taraxaci-group with description of four new species (Hymenoptera: Andrenidae).","volume":"8","author":"Schwenninger","year":"2015","journal-title":"Stuttgarter Beitr\u00e4ge zur Naturkunde A, Neue Serie"},{"key":"101873_B90","first-page":"111","article-title":"Sur quelques Hymenopteres peu connus, recueillis en Espagne, pendant l\u2019annee 1842, par M. Victor Ghiliani, voyageur-naturaliste.","volume":"1","author":"Spinola","year":"1843","journal-title":"Annales de la Soci\u00e9t\u00e9 entomologique de France"},{"key":"101873_B91","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1002\/mmnd.48019350102"},{"key":"101873_B92","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1111\/j.1365-294X.2012.05664.x"},{"key":"101873_B93","first-page":"171","article-title":"Beitrag zur Kl\u00e4rung pal\u00e4arktischer Andrena-Arten.","volume":"43","author":"Warncke","year":"1967","journal-title":"Eos"},{"key":"101873_B94","first-page":"1","article-title":"Die Untergattungen der westpal\u00e4arktischen Bienengattung Andrena F.","volume":"307","author":"Warncke","year":"1968a","journal-title":"Mem\u00f3rias e Estudos do Museu Zool\u00f3gico da Universidade de Coimbra"},{"key":"101873_B95","first-page":"63","article-title":"Zur Kenntnis der Bienengattung Andrena F. auf den Kanarischen Inseln.","volume":"48","author":"Warncke","year":"1968b","journal-title":"Notulae Entomologicae"},{"key":"101873_B96","first-page":"3","article-title":"Beitrag zur Kenntnis und Verbreitung der Sandbienen in Nordafrika (Hymenoptera, Apoidea, Andrena).","volume":"50","author":"Warncke","year":"1974","journal-title":"Mitteilungen aus dem Zoologischen Museum in Berlin"},{"key":"101873_B97","first-page":"293","article-title":"Die Bienengattung Andrena F., in Iberien (Hym. Apidae). Teil A.","volume":"49","author":"Warncke","year":"1975a","journal-title":"Eos"},{"key":"101873_B98","first-page":"29","article-title":"Die Sandbienen der T\u00fcrkei (Hymenoptera, Apoidea, Andrena), Teil B.","volume":"65","author":"Warncke","year":"1975b","journal-title":"Mitteilungen der M\u00fcnchner Entomologischen Gesellschaft"},{"key":"101873_B99","first-page":"119","article-title":"Die Bienengattung Andrena F., 1775 in Iberien (Hym. Apidae). Teil B.","volume":"50","author":"Warncke","year":"1976","journal-title":"Eos"},{"key":"101873_B100","first-page":"86","article-title":"Zur Verbreitung der Bienengattung Andrena F. in Tunesien.","volume":"70","author":"Warncke","year":"1980","journal-title":"Mitteilungen der M\u00fcnchner Entomologischen Gesellschaft"},{"key":"101873_B101","author":"Warncke","year":"1974","journal-title":"Atlas Provisoire des Insectes de France. HymenopteraApoideaAndrenidae : Andrena F. Cartographie des Invertebrates Europeens."},{"key":"101873_B102","author":"Westrich","year":"1989"},{"key":"101873_B103","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.5852\/ejt.2020.719.1107"},{"key":"101873_B104","first-page":"1","article-title":"Revision of the Andrena (Hymenoptera: Andrenidae) fauna of Bulgaria and North Macedonia with description of three new species.","volume":"117","author":"Wood","year":"2021a","journal-title":"Belgian Journal of Entomology"},{"key":"101873_B105","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.11646\/zootaxa.4933.4.1"},{"key":"101873_B106","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.47446\/OSMIA10.1"},{"key":"101873_B107","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.11646\/zootaxa.4790.2.1"},{"key":"101873_B108","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.3897\/zookeys.974.54794"},{"key":"101873_B109","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.5852\/ejt.2021.758.1431"},{"key":"101873_B110","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.47446\/OSMIA10.1"},{"key":"101873_B111","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.3897\/jhr.89.72083"},{"key":"101873_B112","first-page":"393","article-title":"Andrena scotica Perkins is the valid name for the widespread European taxon previously referred to as Andrena carantonica P\u00e9rez (Hymenoptera: Andrenidae).","volume":"35","author":"Wood","year":"2022c","journal-title":"British Journal of Entomology and Natural History"},{"key":"101873_B113","first-page":"114","article-title":"Description of three new Andrena Fabricius, 1775 species from understudied parts of Iberia (Hymenoptera: Andrenidae). Bolet\u00edn de la Sociedad Entomol\u00f3gica Aragonesa (S.E.A.","volume":"70","author":"Wood","year":"2022","journal-title":")"},{"key":"101873_B114","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1016\/j.biocon.2017.09.009"},{"key":"101873_B115","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.1093\/biolinnean\/bly080"},{"key":"101873_B116","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.5852\/ejt.2022.843.1947"},{"key":"101873_B117","first-page":"1","article-title":"The genus Andrena in Belgium: revisions, clarifications, and a key for their identification (Hymenoptera: Andrenidae).","volume":"135","author":"Wood","year":"2023a","journal-title":"Belgian Journal of Entomology"},{"key":"101873_B118","doi-asserted-by":"publisher","DOI":"10.11646\/zootaxa.5266.1.1"}],"container-title":"Journal of Hymenoptera Research","original-title":[],"link":[{"URL":"https:\/\/jhr.pensoft.net\/article\/101873\/download\/pdf\/","content-type":"application\/pdf","content-version":"vor","intended-application":"text-mining"},{"URL":"https:\/\/jhr.pensoft.net\/article\/101873\/download\/xml\/","content-type":"application\/xml","content-version":"vor","intended-application":"text-mining"},{"URL":"https:\/\/jhr.pensoft.net\/article_preview.php?id=101873&skip_redirect=1","content-type":"unspecified","content-version":"vor","intended-application":"similarity-checking"}],"deposited":{"date-parts":[[2023,5,22]],"date-time":"2023-05-22T15:39:38Z","timestamp":1684769978000},"score":1,"resource":{"primary":{"URL":"https:\/\/jhr.pensoft.net\/article\/101873\/"}},"subtitle":[],"short-title":[],"issued":{"date-parts":[[2023,5,22]]},"references-count":118,"URL":"http:\/\/dx.doi.org\/10.3897\/jhr.96.101873","relation":{},"ISSN":["1314-2607","1070-9428"],"subject":[],"container-title-short":"JHR","published":{"date-parts":[[2023,5,22]]}}